---
title: "Manifiesto por la prevención de datos"
author: Las Plomeras de las Plataformas
layout: post
cover: "assets/covers/single/manifiesto_por_la_prevencion_de_datos.png"
slider: "assets/covers/slider/manifiesto_por_la_prevencion_de_datos.png"
signature: 0
---

Manifiesto por la prevención de datos
=====================================

> Publicado originalmente en <http://dataprevention.net/>

El discurso de la privacidad se quedó sin aire. Esto llevó al
estancamiento actual: sabemos que nos observan, siguen y registran, pero
pretendemos que no está sucediendo o que no hay nada de lo que
preocuparse. La pregunta no es "¿cuándo volverá la represión?" sino
"¿cómo?". Las hackers han proclamado que la privacidad está muerta hace
décadas, que todo puede y será capturado, almacenado y analizado. Y
tenían razón. Entonces, ¿qué hacer?

¿Cuál es la mejor manera de protegerse una misma, si no dejando de
transmitir datos en primer lugar? El nacimiento de la obstaculización
efectiva de los datos. ¿Cómo encontrarse en una dimensión colectiva de
"red social" sin que nos agreguen a enormes silos de datos que nos son
externos, pero que aun así obtienen ganancias a costa nuestra? ¿Cómo
podemos reclamar autonomía en nuestras vidas cotidianas, sabiendo que
todo tipo de sensores, robots y algoritmos están activos? ¿Cómo podrán
desmantelarse estas tecnologías? ¿Acaso estamos esperando el Gran
Apagón, una Guerra Mundial, un ciber-ataque milenarista que destruya la
infraestructura entera, una gran erupción solar o un pulso
electromagnético que derrumbe la matriz energética y borre todos los
discos rígidos?  ¿O estamos a punto de quedarnos dormidas y entumecidas
para siempre, tras aceptar que todo lo que hacemos, pensamos y deseamos
puede y será almacenado, y puede ser usado en nuestra contra?

Necesitamos decodificar la disputa para multiplicar las líneas de fuga
por fuera de los escenarios previamente calculados. También necesitamos
hacernos las preguntas difíciles. Los bloqueadores de publicidad, los
filtros, los cortafuegos, la lectura fina de términos y condiciones y
las protestas en línea contra la recolección y reventa de datos privados
solo mitigan los problemas que están en juego. Yendo al punto, ¿en qué
lógica participa la protección de datos?  ¿Es, efectivamente, la misma
lógica de la que pretende cubrirse y ocultarse? ¿Por qué pensamos que la
vida puede informacionalizarse? ¿Qué deseo alimenta la noción de que los
_big data_ pueden transformarse en una vida conocida, manipulada,
arreglada, anticipada, adelantada, capitalizada y controlada? ¿Estamos
encubriendo y alimentando Unicornios o Frankensteins?

No estamos hablando sobre el clima. Pasemos de la protección al diseño
de un anti-suero o, mejor aún, un suero profundo que no solo responda.
Nuestro credo es: no alimentar a las plataformas. Proponemos el sabotaje
creativo, formas concretas de prevención que socaven el régimen de los
_big data_ en todos los niveles, desde lo molar a lo molecular. Demos
pasos concretos hacia una reducción de datos en general. Nunca más
alimentaremos las máquinas _Minority Report_ hambrientas de datos,
programadas para identificar el comportamiento errático emergente.

La prevención de datos es una respuesta directa a las tecnologías de
ciudades "inteligentes" impuestas desde arriba. Apuntamos a sostener una
huelga preventiva. El discurso "inteligente" solo trata de ocultar el
hecho de que estas son tecnologías de espionaje.

La prevención suena inocente, pero no nos equivoquemos, no lo es. En
muchos casos, la prevención misma ya es vista como un crimen. ¿Hablamos
solo de prevenir la ocurrencia de ciertos acontecimientos o también de
generar nuevos escenarios? La prevención de datos es parte de una
historia más larga, nosotros recordamos la oposición de los pueblos
originarios a ser fotografiados, a lxs punks en las calles de Londres
golpeando a los fotógrafos que intentaban mercantilizar sus _looks_. 

Ted Hughes una vez dijo que el sombrero de sonrisa forzosa se estaba
probando caras. Bueno, eso es real. En nuestro caso se trata del miedo
intentando volverse integral. El miedo está probando todas las
capacidades humanas. El miedo nos puede engañar para que vivamos una
vida promovida y predecible. Esto sucede luego de que generación tras
generación de gente corrupta, sin carácter y codiciosa han ocupado el
asiento del conductor. No podemos llamarlo liderazgo. Esta gente,
digamos los Bilderberg, Fortune 500 y MBA han fomentado, a escala
mundial, todo lo "fácil" y tercerizado todo lo "difícil" a aquellos
lugares que pueden ser explotados. Así es que ahora no hay más lugares
para explotar. De ahí la lucha por el espacio interno, la noción misma
de lo que significa ser humanas. Vivimos en un mundo donde la gente no
puede ser explotada ni esclavizada; aun así, frente a la vergüenza que
algunas sentirían tras haber sido engañadas tanto tiempo sobre el uso de
sus datos, el _hara kiri_ sería su única opción. La mayoría de las
personas no puede despertar porque ya no hay un propio ser al que
despertar, solo las refracciones consumidas de un ser zombificado y
espectacularizado.

Pretendemos lanzar una campaña para juntar ideas sobre diseño de
productos y servicios que no recolecten datos. Para nosotras es
importante decirle adiós a la premisa de que los datos son el petróleo
del siglo XXI. Todos los datos pueden y serán financiarizados, este es
el inevitable paso programado en las profundidades de la mayoría de las
arquitecturas de datos mismas. Queremos disociarnos del lado oscuro de
la financiarización de los datos.

Cuestionamos tambíén el aspecto de "minería" en la minería de datos en
tanto metáfora de la extracción de recursos. Cavar para obtener
"recursos" es un crimen ambiental devastador que está arruinando nuestro
planeta, desde las minas de arena de alquitrán, hasta los pozos de
carbón y las excavaciones para obtener cobalto. La minería viene con un
precio muy alto. Hay que tener cuidado con las metáforas que usamos.

Necesitamos deshacernos de la idea de que los datos son cosas que
"dejamos atrás" en forma descuidada. No solo legitima la red de
arrastre, sino que también desvía la atención de las técnicas bastante
agresivas que se utilizan para inspeccionar nuestros navegadores, redes
y dispositivos. Por lo tanto, necesitamos remodelar las posibilidades de
la producción de datos. Esto también significa que tenemos que dejar de
trazar paralelos entre las máquinas de cómputo y el cerebro humano,
entre datos y materia gris.

Si es verdad que la máquina solo funciona cuando todas las personas
relevantes están convencidas de ello, tenemos que empezar a contarnos
otras historias.  Las convicciones no son inocentes, son acerca de
reformular mundos.  Tú inviertes en ello.

Dejemos de celebrar lo invisible, la desactivación, la retirada.
Abandonemos la visualización de los centros de datos, los puntos de
datos, los patrones de datos y la recolección de datos y los algoritmos
de reconocimiento. Estamos cansadas de escuchar sobre cómo los _Big
Data_ olerían, se sentirían, se verían o sonarían. Ya no queremos jugar
el juego ni cambiar sus reglas.

La prevención de datos no es una huelga, solo es percibida como sabotaje
por el aparato que necesita ser alimentado con datos. No creemos en
maneras seguras de lidiar con los _Big Data_ recolectados para
monitorear y controlar poblaciones enteras. Lo que prevenimos aquí es
una vida condicionada y, en última instancia, aburrida que se limita a
sí misma. Saquémonos de encima la culpa de hacer lo prohibido y luego
sentir la pesada presencia del Gran Hermano, ese dios que todo lo ve y
que recordará cada pequeño movimiento o mal pensamiento. Veámoslo como
sexo con consentimiento y sin consecuencias: la prevención de datos crea
un espacio para el placer y las posibilidades, no se hace para salvar
espacio precioso en nuestros discos rígidos. Estar en el espacio para la
posibilidad es liberarse de la polaridad de la producción (de datos) y
la paranoia (para la misma dinámica).

Permitámonos errar. Colectivamente.

Necesitamos involucrarnos materialmente con lo enigmático, lo
defectuoso, lo parcial, lo impuro, lo sorprendente, lo transgresivo, el
Cisne Negro.

En estos días, la prevención es una estrategia ofensiva que cuestiona
las relaciones de poder ocultas. No es un ocultamiento pasivo sino una
toma de acción. Prevengamos que esta iniciativa política de diseño
tecnológico termine en la sección del Romanticismo _offline_. Todas las
acciones, gestos, pensamientos y movimientos pueden y quedarán atrapados
en las trampas de datos. Esto puede deprimirnos, pero este destino puede
revertirse. Existe y siempre existirá una abundancia de datos.
Liberémonos del prospecto de la autoreclusión en monasterios y otras
estructuras sociales cuasi-tribales y narcisistas. No hay necesidad de
guardar datos, menos aún de reciclarlos.

La prevención de datos es un nuevo comienzo que deja atrás un discurso
cansador. La idea ya no es simplemente filtrar, instalar bloqueadores y
construir murallas para proteger arquitecturas que, en última instancia,
son inestables y abiertas. Creamos nuevos principios de diseño. La
prevención de datos lleva hacia la ofensiva. Estamos cansadas de tener
que protegernos.

¡Unite a este movimiento de diseño! Concientiza a otras personas de lo
que está sucediendo y apaga lo que sea necesario.

Los ingenieros nos están llevando al tiempo-real, pensando que es un
espacio vacío. Pero nosotras vivimos ahí en el tiempo del sueño. Nunca
nos agarraron por sorpresa en el llano. La danza de la lluvia quedó
renga. Las autoridades nos encontraron pescando, nos etiquetaron como
aborígenes y nos masacraron; nos llenaron las mentes con ruido abrumador
e insignificante, charla charla charla. Si contamos con esto perderemos
la línea abierta. Esta vez, esta vez ocuparemos ese espacio con nuestras
herramientas y sueños mientras vivimos y nos comemos tus herramientas y
tu "lógica".

Nosotras, Las Plomeras de las Plataformas, queremos escuchar sobre tus
cosas favoritas. Descríbelas como quieras. Registramos la riqueza de tus
emociones y sentimientos por tus cosas favoritas. Estamos acostumbradas
a hacer con menos. Después de todo, los sensores solo miden luz,
movimiento, temperatura, campos magnéticos, gravedad, humedad, líquido,
vibración, presión, campos eléctricos, sonido, estiramiento, nivel de
glucosa, de oxígeno u osmolalidad. ¿Algo más?  Probablemente otras pocas
cosas, pero vos podés hacerlo mejor. No lo olvides. Practicá. Empezá
ahora mismo y ayudanos a darle forma al género del diseño dionisíaco.

No tengas miedo: trabajaremos con vos y tus estructuras. Tenemos que
apreciar el _ethos_ de la burocracia. Todos tus activos, como los llamás
vos, nos pertenecen a nosotras a nadie a ninguna. Vos, mi amigo que sos
malvado, mantenete malvado aún, porque los cuatro jinetes se están
apurando.

Así que es nuestra tarea hacer que las cosas encuentren de vuelta el
camino difícil. Este no es un movimiento de masas. Solo puede ser hecho
en conjunto con aquellas personas que ya están en el camino. Si lo
estás, seguí leyendo. Si no, no te sientas mal, hay suficientes cosas
para hacer aún y quién sabe, tal vez algún día encuentres la forma de
llegar al camino.

Te veremos cuando nos veas. Nos verás cuando te veamos.

_Las Plomeras de las Plataformas_

En respeto a un proyecto pionero: _Dowse_

Bienvenidas a debatir en: _Fairsky_

## La Plataforma del Ave Plomera

sabemos qué se esconde tras las paredes  
y cómo peforar todos los agujeros necesarios  
para bien y para mal  
para arreglar, para cambiar y mantener las tuberías  
para inundar, interrumpir, detener las aguas.  
Responsabilidad no es control  
La conciencia es un arma piadosa para el sabio.  
Mejor ser conscientes hoy (hermanos y hermanas)  
y despertarnos en la noche como debemos

de pie por la gestación responsable de datos,  
y datos justos bajo un cielo más justo/  
Platón responsabiliza a los datos (doxa) por la confusión y las opiniones erróneas  
y Episteme llama al campo del sabio, que sabe cómo marcar el territorio.  
No necesitamos tener fe en algún dogma teórico  
Estamos del lado de la plataforma  
--donde las opiniones caen como gotas--  
y reunimos --por sobre nosotras-- la capacidad de colectar esas aguas  
sabiendo qué compartir, qué almacenar, qué dejar ir.  
Porque estamos dispuestas a usar la fuente sabiamente  
en los tiempos de sequía  
para humanas, animales y bosques por igual  
Porque compartimos el punto de vista  
de todo el conjunto ecosistémico

¡Ciudadanas!  
Agarrémonos a esta noción de pertenencia  
Agarrémonos a nuestra refinada correctitud política de datos  
sobre sus agendas de políticas de datos ocultas

y sepamos lo que podemos luego muy bien enseñar  
a agarrarse de lo que solo podemos predicar muy bien

Ellos dicen: dinero  
el dinero --sin nosotras-- no tiene respaldo económico  
nosotras podemos respaldar mejor el dinero que cocinamos a nosotras mismas

y tomá el camino cuesta arriba  
hacia "otras ideas" que son buenas. Mejores.  
Economías virtualizadas  
impulsadas por remotas nociones de deuda  
son obsoletas por diseño,  
y no van a valer nada

Ciudadanas, conspiremos para no completar la explotación unilateral  
para cultivar ecosistemas de justas conversaciones automáticas entre pares  
en vez de alimentar motorizados promovedores de indeseadas pastillas para dormir y extracto de serpiente  
y permitamos que esas gotas sean agua clara para todas las almas vivientes sobre este plano

mientras aprendemos, dormimos y amamos, afuera,  
la desatendida trampa de rastreo, silos de almacenamiento de datos,  
sobrevaluados, obviamente trabajan contra nosotras  
LO SABEMOS  
no tenemos agencia sobre esos datos, y deberíamos  
y LO SABEMOS  
y los datos no son la verdad sino su sombra, lo sabemos  
para ser usada a voluntad por titiriteros auto-hipnotizados  
para crear ficciones que no se compilan en historias;  
publicidad para productos no deseados;  
cuentos antes de dormir para la lujuria de políticos narcisistas;

funcionales a los ideales únicos del "uno porciento"  
Deberíamos empoderarnos sobre los datos  
porque cada sombra es la sombra de un cuerpo  
embestido por la luz debajo del sol  
deberíamos permanecer juntas a estas gotas y sus fuentes  
y al hielo derritiéndose en primavera  
decir no gracias cuando debemos  
y por favor no cuando sintamos que es nuestro derecho/  
Debemos encontrarnos de nuevo (hermanos y hermanas)  
en los confines de esta hermosa tierra verde

una vez un desertificado fuentón de barro  
cada una de nosotras capaces de hablar el lenguaje que elija  
para divertir a las amigas y hacer reir a las niñas  
y seremos llamadas las plomeras de las plataformas  
las diseñadoras del entramado del jardín  
las capas de las cañerías, de los filtros, de los estanques de reciclaje  
las electoras de qué semillas preservar

la letra viajante de hierba silvestre y abejas  
--porque ningún diseño lo abarca todo--  
seremos recordadas como las observadoras de las olas  
las felices escultoras de piedras algorítmicas  
que no necesitaban desarrollarse en tumbas piramidales

Que los políticas de los poetas-políticamente-correctos hablen esta noche

dentro, sobre y por debajo de la red
